---
tags: 機率與統計
aliase: 
created: 2023-02-24 11:31
modified: 星期五 24日 二月 2023 11:32:45
---

# 01-1 名詞與基本證明
***

## 基本機率名詞
- 實驗 experiment
	- 步驟 procedures ----> ex: 擲骰子
	- 模型 model ---------> ex: 骰子模型：1、2...6
	- 觀察 observations --> ex: 紀錄(6)出現次數
	- 結果 outcome -------> ex: 骰子出現1點
- <u>樣本空間</u> sample space
	- 機率實驗的<u>所有</u>outcome: *S* = {1, 2, 3, 4, 5, 6}
	- 也稱作宇集合
- 事件 event: outcome的集合
	- 是一種對outcome的敘述
	- 骰子為奇/偶數 *E*<sub>1</sub>={1, 3, 5} *E*<sub>2</sub> ={2, 4, 6}
	- event可以看做outcome(元素)的集合
	- event可以看做*S*的subset
- 事件空間 event space: 所有事件(set)的集合
	- <mark style="background: #BBFABBA6;">{</mark>Ø,{1}{2}...{6}{1,2}...{5,6},{1,2,3}...{1,2,3,4,5,6}<mark style="background: #BBFABBA6;">}</mark>
	- powerset of *S* 總共 2<sup>6</sup> = 64
- 機率 probability: *P*(事件) = 0.6
	- 機率函數的自變數為事件
	- *P*(E) = [0, 1]

><u>事件空間</u>: 一種set of sets
><u>自變數</u>: 實驗可變因素

## 公理引伸性質

### 證明性質

<mark style="background: #FFB86CA6;">性質1</mark>: 
若 *E* = {*o*<sub>1</sub>, *o*<sub>2</sub>, *o*<sub>3</sub>, ..., *o*<sub>n</sub>}
則 *P*(*E*) = *P*({*o*<sub>1</sub>}) + *P*({*o*<sub>2</sub>}) + ∙∙∙ + *P*({*o*<sub>n</sub>})

<u>Proof</u>: 
*E* = {*o*<sub>1</sub>}∪{*o*<sub>2</sub>}∪...∪{*o*<sub>n</sub>}
因 {*o*<sub>1</sub>}, {*o*<sub>2</sub>}, ..., {*o*<sub>n</sub>} 互斥
⇒ *P*(*E*) = *P*({*o*<sub>1</sub>}) + *P*({*o*<sub>2</sub>}) + ∙∙∙ <u>根據Axioms3</u>
>*E*<sub>1</sub> = {*o*<sub>1</sub>}: 骰子發生1點的事件 -> 集合
>*o*<sub>1</sub>: 骰子是1點的結果 -> 元素

***
<mark style="background: #FFB86CA6;">性質2</mark>:
*P*(Ø) = 0

<u>Proof</u>:
*S*∩Ø = Ø 並且 *S* = *S*∪Ø 
⇒ *S*,Ø互斥  
⇒ *P*(*S*) = *P*(*S*∪Ø) =  *P*(*S*) +  *P*(Ø) <u>根據Axioms3</u>
⇒ *P*(Ø) = 0

***
<mark style="background: #FFB86CA6;">性質3</mark>:
*P*(*A*) = 1 - *P*(*A*')

<u>Proof</u>:
*A*∩*A*' = Ø 
⇒ *A*, *A*'互斥 並且 *S* = *A*∪*A*'
⇒ *P*(*S*) = *P*(*A*) + *P*(*A*') <u>根據Axioms3、Axioms2</u>
⇒ 1 = *P*(*A*) + *P*(*A*')
⇒ *P*(*A*) = 1 - *P*(*A*')

***
<mark style="background: #FFB86CA6;">性質4</mark>:
*P*(*A*) = *P*(*A*-*B*) + *P*(*A*∩*B*)

<u>Proof</u>:
(*A*-*B*)∩(*A*∩*B*) = Ø 並且 *A* = (*A*-*B*)∪(*A*∩*B*)  
⇒ *P*(*A*) = *P*(*A*-*B*) + *P*(*A*∩*B*) <u>根據Axioms3</u>

***
<mark style="background: #FFB86CA6;">性質5</mark>:
*P*(*A*∪*B*) = *P*(*A*) + *P*(*B*) - *P*(*A*∩*B*)

<u>Proof</u>:
(*A*-*B*)、(*A*∩*B*)、(*B*-*A*)互斥  並且 *A*∪*B* = (*A*-*B*)∪(*A*∩*B*)∪(*B*-*A*)
⇒ *P*(*A*∪*B*) = *P*(*A*-*B*) + *P*(*A*∩*B*) + *P*(*B*-*A*)
⇒ *P*(*A*∪*B*) = *P*(*A*) - *P*(*A*∩*B*) + *P*(*B*) <u>根據性質4，Axioms3</u>
⇒ *P*(*A*∪*B*) = *P*(*A*) + *P*(*B*) - *P*(*A*∩*B*)

***
<mark style="background: #FFB86CA6;">性質6</mark>:切麵包
![[Probability of bread]]
若*C*<sub>1</sub>, *C*<sub>2</sub>, ..., *C*<sub>n</sub>互斥且*C*<sub>1</sub>∪*C*<sub>w</sub>∪∙∙∙∪*C*<sub>n</sub> = *S*
則對任何事件*A*:*P*(*A*)=*P*(*A*∩*C*<sub>1</sub>)+*P*(*A*∩*C*<sub>2</sub>)+∙∙∙+*P*(*A*∩*C*<sub>n</sub>)

<u>Proof</u>:
⇒ *A*∩*C*<sub>1</sub>、*A*∩*C*<sub>2</sub>、... 、*A*∩*C*<sub>n</sub>為互斥 且 *A* = *A*∩*C*<sub>1</sub>+*A*∩*C*<sub>2</sub>+... +*A*∩*C*<sub>n</sub>
⇒ *P*(*A*)=*P*(*A*∩*C*<sub>1</sub>)+*P*(*A*∩*C*<sub>2</sub>)+∙∙∙+*P*(*A*∩*C*<sub>n</sub>) <u>根據Axioms3</u>

***
<mark style="background: #FFB86CA6;">性質7</mark>:
若*A*⊂*B*, 則*P*(*A*) < *P*(*B*)
⇒ *P*(*A*) = *P*(*A*-*B*) + P(*A*∩*B*)
⇒ *P*(*A*-*B*) = *P*(Ø) = 0
⇒ *P*(*B*) = *P*(*B*-*A*) + P(*A*∩*B*)
⇒ *P*(*B*-*A*) > 0 *B*-*A* ≠ Ø
⇒ *P*(*A*) < *P*(*B*)

***
<mark style="background: #FFB86CA6;">性質8</mark>: <mark style="background: #FF5582A6;">Boole's</mark> 不等式
$P(\bigcup_{i=1}^{n}A_{i}) \leq \sum _{i=1}^{n}P(A_{i})$

⇒ 假設 A<sub>1</sub>~A<sub>n</sub>非獨立集合
⇒ 根據<mark style="background: #FFB86CA6;">性質5</mark> *P*(*A*∪*B*) = *P*(*A*) + *P*(*B*) - *P*(*A*∩*B*) 須扣除A交集B的部分

induction basis: 
n=1 *P*(*A*<sub>1</sub>) ≤ *P*(*A*<sub>1</sub>)
n=2 *P*(*A*<sub>1</sub>∪*A*<sub>2</sub>) =  *P*(*A*<sub>1</sub>) + *P*(*A*<sub>2</sub>) - *P*(*A*<sub>1</sub>∩*A*<sub>2</sub>) ≤ *P*(*A*<sub>1</sub>) + *P*(*A*<sub>2</sub>)

induction step: 
⇒ 假設當有k個集合成立 $P(\bigcup_{i=1}^{k}A_{i}) \leq \sum _{i=1}^{k}P(A_{i})$
⇒ $P(\bigcup_{i=1}^{k+1}A_{i}) = P((\bigcup_{i=1}^{k}A_{i})∪A_{k+1})$ 令 $(\bigcup_{i=1}^{k}A_{i})$ = X
⇒ $P(\bigcup_{i=1}^{k+1}A_{i}) = P(X∪A_{k+1})$
⇒ 根據性質5 $P(X∪A_{k+1})=P(X)+P(A)-P(X∩A)$
⇒ $P(X)+P(A_{k+1})-P(X∩A_{k+1})\leq (\sum _{i=1}^{k}P(A_{i}))+P(A_{k+1})$
by mathematical induction, $P(\bigcup_{i=1}^{n}A_{i}) \leq \sum _{i=1}^{n}P(A_{i})$ for all n∈N

***
<mark style="background: #FFB86CA6;">性質9</mark>: <mark style="background: #FF5582A6;">Bonferroni's</mark> 不等式
$P(\bigcap_{i=1}^{n}A_{i}) \geq 1-\sum _{i=1}^{n}P(A_{i}^{c})$
⇒ 根據<mark style="background: #FFB86CA6;">性質4</mark> *P*(*A*∩*B*) = *P*(*A*) - *P*(*A*-*B*) 

induction basis: 
n=1 *P*(*A*<sub>1</sub>) ≥ $1-P(A_1^c)$ = $P(A_1)$
n=2 *P*(*A*<sub>1</sub>∩*A*<sub>2</sub>) =  *P*(*A*<sub>1</sub>) - *P*(*A*<sub>1</sub>-*A*<sub>2</sub>) ≥ $P(A_1)-P(A_2^c)$ = $P(A_1)-P(S-A_2^c)$
⇒ -*P*(*A*<sub>1</sub>-*A*<sub>2</sub>) ≥ -*P*(*S*-*A*<sub>2</sub>) ⇒ n=2成立

induction step: 
⇒ 假設當有k個集合成立 $P(\bigcap_{i=1}^{k}A_{i}) \geq 1-\sum _{i=1}^{k}P(A_{i}^{c})$
⇒ 令 $\bigcap_{i=1}^{k}A_{i}=X_1$, $1-\sum _{i=1}^{k}P(A_{i}^{c})=P(X_2)$

⇒ $P(X_1∩A_{k+1})\geq P(X_2)-P(A_{k+1}^c)$
⇒ $P(X_1)-P(X_1-A_{k+1}) \geq P(X_2)-P(S-A_{k+1})$ 根據性質4
⇒ 因為n=k時性質成立 $P(X_1)\geq P(X_2)$
⇒ $-P(X_1-A_{k+1}) \geq -P(S-A_{k+1})$
⇒ $X_1⊆ S$ ⇒ n=k+1 成立

by mathematical induction, $P(\bigcap_{i=1}^{n}A_{i}) \geq 1-\sum _{i=1}^{n}P(A_{i}^{c})$ for all n∈N
